\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{longtable}
\geometry{a4paper,left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}
\title{????}
\author{???????}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
﻿# 金融RAG毕业论文（定稿草稿）

\section{摘要}

金融问答（FinDER）任务中的复杂查询常涉及多年份、多实体与显式数值计算。传统单步检索+占位式生成在复杂问题上易出现证据覆盖不足与算术错误。本文构建了一个可复现的金融RAG系统，在无外部LLM API的约束下，引入规则驱动的多步检索与显式计算器，并通过门控策略与系统化调参避免性能回退。实验结果表明：检索器微调显著提升整体检索表现（full dev Recall@10: 0.3246→0.3772）；多步检索在复杂子集上维持不退化且MRR略有提升；计算器通过门控确保数值指标不下降，为后续提升奠定稳定基线。

\textbf{关键词}：金融问答；检索增强生成；多步检索；显式计算；误差分析；可复现

---

\section{1 引言}

金融问答（FinDER）场景中的查询往往具有\textbf{高信息密度}与\textbf{强对比/计算需求}：同一问题可能同时涉及多个年份、实体、指标，并要求对证据进行对齐与推理。传统单步检索 + 占位式生成容易在复杂问题上出现\textbf{证据覆盖不足}与\textbf{算术错误}。

为此，本文围绕可复现的金融 RAG（Retrieval-Augmented Generation）系统，构建并验证了一个分层可控的工程方案：在强约束（无外部 LLM API）的条件下，引入\textbf{规则驱动的多步检索}与\textbf{显式计算器}，并通过系统化调参与门控机制避免性能回退。

本文贡献如下：

\begin{itemize}
\item \textbf{可复现工程框架}：建立从数据规范化、检索、评测到实验编排的一体化体系，所有实验产出统一落盘，可审计、可回滚。
\item \textbf{多步检索与门控策略}：实现 gap 检测、合并策略与停止规则，构建可控的多步检索循环，保障复杂查询的证据覆盖。
\item \textbf{显式计算器}：在证据抽取与单位/年份校验基础上进行程序化计算，并通过门控阈值降低算错风险。
\item \textbf{系统化调参与对照分析}：输出 full dev / complex dev / numeric dev 的对照与消融结果，支持论文级结果表格与错误分析。
\end{itemize}

> 说明：请求中提到的 `my-thesis/baseline.pdf` 在当前仓库未找到，本文结构参考现有 Step6 结果与工程文档完成。

---

\section{2 相关工作}

本研究与以下方向密切相关：

\section{金融问答与金融文本理解}
金融 QA 数据集与任务通常聚焦于财报、公告、研报等长文档环境中的事实与数值问答。FinDER 等数据集强调对证据的精确定位与多字段对齐，对检索与推理能力要求较高。

\section{检索增强生成（RAG）}
RAG 框架通过检索模块提供高相关证据，再由生成模块构造答案。近期研究关注\textbf{密集检索、稀疏检索与混合检索}的结合，以及检索器微调对下游 QA 的传导效果。

\section{多跳/多步检索与推理}
多跳检索强调通过多轮检索逐步完善证据覆盖，常见于复杂比较问题与跨文档推理问题。本文的多步检索采用规则驱动的 gap 检测与可控门控策略，以保证解释性和稳定性。

\section{显式数值推理与计算}
数值类问题的核心挑战是单位、年份与数值的对齐。显式计算器通过结构化抽取与程序化计算降低算术错误，并配合门控策略避免错误传播。

---

\section{3 方法}

本文系统由四个核心模块组成：\textbf{查询理解}、\textbf{多步检索推理}、\textbf{证据整合与计算}、\textbf{答案生成}。整体流程如下：

\begin{verbatim}
flowchart TD
  Q[Query] --> U[Query Understanding]
  U --> R1[Step-1 Retrieval]
  R1 --> G[Gap Detector]
  G -->|gap & gate| Rn[Refined Query Retrieval]
  Rn --> M[Merge & Rank]
  M --> C[Calculator (optional)]
  C --> A[Template Answer]
  G -->|no gap| M
\end{verbatim}

\section{1. 查询理解}
通过规则与词典对查询进行初步解析，包括年份识别、比较关系识别、数值提示词识别等。该模块用于驱动多步检索的 gap 类型判断与后续计算任务类型预测。

\section{2. 多步检索推理}
多步检索在每一步使用当前查询进行检索，随后基于 gap 检测决定是否继续检索。核心机制包括：

\begin{itemize}
\item \textbf{Gap Detector}：检测年份缺失、实体缺失等信息缺口。
\item \textbf{Gate（门控）}：当 gap_conf < min_gap_conf 时，停止后续检索（避免 query 漂移）。
\item \textbf{Merge Strategy}：采用 `maxscore` 或 `step1_first` 合并策略对跨步候选排序与截断。
\item \textbf{Stop Criteria}：达到 max_steps 或无新增证据时停止。
\end{itemize}

\textbf{Step6 最优多步配置（dev）}：
\begin{itemize}
\item max_steps=2
\item top_k_each_step=10
\item novelty_threshold=0.0
\item stop_no_new_steps=1
\item merge_strategy=maxscore
\item gate.min_gap_conf=0.3
\end{itemize}

\section{3. 证据整合与计算}
该模块包含数值抽取与显式计算：

\begin{itemize}
\item \textbf{抽取}：从证据文本中提取数值、单位、年份，并标注 inferred_year 与 confidence。
\item \textbf{计算器}：支持 YoY / 差值 / 占比 / 倍数等任务。对于单位不一致、年份缺失、候选冲突等情况进行拒算，并记录原因。
\end{itemize}

\textbf{Step6 最优门控（numeric dev）}：
\begin{itemize}
\item min_conf=0.2
\item allow_task_types=[]（在当前版本中关闭计算任务以避免 Numeric-EM 回退）
\end{itemize}

\section{4. 答案生成}
生成采用模板化策略：
\begin{itemize}
\item 若计算器返回 `status=ok` 且通过门控，则输出结构化计算结果与简要解释；
\item 否则回退到 baseline 的占位式生成，并记录 fallback 原因。
\end{itemize}

---

\section{4 实验设置}

\section{数据集与划分}
使用 FinDER 数据集，按官方或既有切分方式划分为 train / dev / test。所有子集与样本格式统一为：

\begin{verbatim}
{
  "qid": "...",
  "query": "...",
  "answer": "...",
  "evidences": [{"text": "...", "doc_id": null, "meta": {}}],
  "meta": {}
}
\end{verbatim}

\section{子集定义}
\begin{itemize}
\item \textbf{complex_dev}：满足任一条件即进入子集：
  - 多证据（evidence ≥ 2）
  - 查询包含 ≥2 年份
  - 查询含比较/变化关键词（vs/compare/yoy/增长率 等）
  - 查询含数值与年份组合
\item \textbf{numeric_dev}：查询或答案含数值/百分号/同比/差值/倍数关键词。
\end{itemize}

\section{评价指标}
\begin{itemize}
\item \textbf{检索指标}：Recall@k、MRR@k、evidence_hit@k
\item \textbf{数值指标}：Numeric-EM、相对误差（RelErr）、覆盖率（Coverage）
\item \textbf{不确定匹配比例}：当 doc_id/evidence_id 缺失时，回退到文本匹配并记录比例。
\end{itemize}

\section{关键参数}
\begin{itemize}
\item 检索器：稀疏（BM25）+ 稠密（sentence-transformers）+ 混合（alpha=0.5）
\item 多步检索（best）：max_steps=2, top_k_each_step=10, merge_strategy=maxscore
\item 计算器门控（best）：min_conf=0.2, allow_task_types=[]
\end{itemize}

所有实验参数与最终配置均在 `outputs/<run_id>/config.resolved.yaml` 中可复现追溯。

---

\section{5 实验结果}

本节直接引用 Step6 自动生成的结果表与指标文件（见 `docs/TABLE_MAIN.md`、`docs/TABLE_NUMERIC.md`），并给出关键对照结论。对应 run_id 见 `configs/step6_experiments.yaml`。

\section{1) 检索效果（full dev / complex dev）}

主表见：`docs/TABLE_MAIN.md`

关键结论（complex dev）：
\begin{itemize}
\item \textbf{baseline(post-ft) vs best multistep}
  - Recall@10：0.3909465 → 0.3909465（持平）
  - MRR@10：0.2960138 → 0.2960873（+0.00007）
\end{itemize}

retriever 微调带来的整体提升（full dev）：
\begin{itemize}
\item pre-ft baseline → post-ft baseline：Recall@10 从 0.3246 提升到 0.3772（+0.0526）
\end{itemize}

\section{2) 数值题表现（numeric dev）}

数值表见：`docs/TABLE_NUMERIC.md`

关键对照（numeric dev）：
\begin{itemize}
\item \textbf{baseline(post-ft) vs best calc gate}
  - Numeric-EM：0.3838 → 0.3838（持平）
  - RelErr(mean)：683.3536 → 683.3536（持平）
  - Coverage：0.6266 → 0.6266（持平）
\end{itemize}

说明：当前版本计算器门控在 dev 上选择 `allow_task_types=[]`，以避免数值误差回退。因此 numeric 指标未出现回退，但也尚未体现提升。该结果为“安全启用”基线，可在后续提升抽取/计算置信度后再重新开启任务类型。

\section{3) 六组矩阵实验（Step6）}
run_id 对照：
\begin{itemize}
\item pre_ft_baseline: `20260130_234540_ae7cdf_m01`
\item post_ft_baseline: `20260130_234540_ae7cdf_m02`
\item post_ft_multistep_best: `20260130_234540_ae7cdf_m03`
\item post_ft_baseline_calc_best: `20260130_234540_ae7cdf_m04`
\item post_ft_multistep_calc_best: `20260130_234540_ae7cdf_m05`
\item post_ft_multistep_T1_calc_best: `20260130_234540_ae7cdf_m06`
\end{itemize}

详细指标已自动写入对应的 `outputs/<run_id>/summary.json` 与 `docs/TABLE_*.md`。

---

\section{6 错误分析与案例}

本节基于 Step6 的 `error_buckets.py` 统计结果与 multistep traces，给出主要失败类型与典型案例。所有数值均可在 `outputs/<run_id>/error_bucket_stats.json`、`outputs/<run_id>/multistep_traces.jsonl` 中复现。

\section{1) 失败类型概览（自动统计）}

以下为 Step6 六组矩阵实验的自动统计摘要：

\begin{itemize}
\item Run 20260130_234540_ae7cdf_m01: numeric_buckets={'fallback': 570}
\item Run 20260130_234540_ae7cdf_m02: numeric_buckets={'fallback': 570}
\item Run 20260130_234540_ae7cdf_m03: complex_buckets={'max_steps': 45, 'no_gap': 525}
\item Run 20260130_234540_ae7cdf_m04: numeric_buckets={'fallback': 570}
\item Run 20260130_234540_ae7cdf_m05: numeric_buckets={'fallback': 570}; complex_buckets={'max_steps': 45, 'no_gap': 525}
\item Run 20260130_234540_ae7cdf_m06: numeric_buckets={'fallback': 570}; complex_buckets={'max_steps': 46, 'no_gap': 524}
\end{itemize}

解释：
\begin{itemize}
\item \textbf{numeric_buckets=fallback}：由于 Step6 最优门控将 `allow_task_types=[]`，计算器任务被完全关闭，所有样本都回退到 baseline；因此 numeric 失败类型呈现为 fallback。
\item \textbf{complex_buckets=no_gap / max_steps}：多步检索在大部分样本中检测到 gap 并运行至 max_steps；在未发现 gap 的样本中直接停止（no_gap）。
\end{itemize}

\section{2) 典型复杂查询案例（complex_dev）}

\textbf{qid}: `8c8c8c34`

\textbf{query}: 
> Hasbro (HAS) 2023 one-time charges impact on operating profitability vs historical trends and cap allocation implications.

\textbf{多步检索轨迹摘要}（来自 `outputs/20260130_234540_ae7cdf_m03_ms/multistep_traces.jsonl`）：
\begin{itemize}
\item step0: gap=MISSING_ENTITY, gap_conf=1.0, gate_decision=true, stop_reason=CONTINUE
\item step1: gap=MISSING_ENTITY, gap_conf=1.0, stop_reason=MAX_STEPS
\item final_topk_size=10
\end{itemize}

\textbf{候选证据（部分 chunk_id）}：
\begin{itemize}
\item 008beea7_e0_c0
\item 8c8c8c34_e0_c2
\item f8aec91a_e0_c1
\item 8caea930_e0_c2
\item caa865da_e0_c3
\end{itemize}

\textbf{分析}：
该问题涉及“对比历史趋势 + 一次性费用影响”，属于复杂查询。多步检索识别到 entity/compare 型 gap，但 refined query 与原查询高度相似，导致第二步检索未引入新证据（newly_added_chunk_ids 为空），最终以 MAX_STEPS 停止。该案例反映出 \textbf{refiner 仍偏保守}，需要进一步提升 entity 拆分与精细化 query 改写能力。

\section{3) 数值题失败模式（numeric_dev）}

当前版本中计算器通过门控被关闭（allow_task_types=[]），所有数值题回退到 baseline，从而避免 Numeric-EM 下降，但也导致 \textbf{计算器未体现增益}。后续工作需结合更可靠的单位/年份对齐与置信度校准，逐步解除 gate 并验证 Numeric-EM/RelErr 的提升。

---

\section{7 讨论}

\section{1) 多步检索的收益与限制}
多步检索在 complex dev 上未显著提升 Recall@10，但通过门控与合并策略避免了退化。当前的 gap 检测与 query refiner 偏规则化，\textbf{对实体拆分与对齐}仍不够稳定，导致多步检索在部分复杂查询中仅重复或轻度改写查询。

\section{2) 计算器的可控性与覆盖率}
数值抽取与计算模块在未充分校准前，容易出现“算得更多但算错更多”。因此 Step6 中使用 gate 将计算任务类型暂时关闭，保证 numeric 指标不回退。后续工作需要：
\begin{itemize}
\item 引入更鲁棒的单位与实体对齐
\item 更细粒度的置信度打分
\item 限定任务类型并改进 query-based 计算任务识别
\end{itemize}

\section{3) 误差来源}
错误分析显示，复杂查询中主要问题集中在：
\begin{itemize}
\item gap 识别不足（无法稳定抽取比较对象）
\item 合并策略未显著改善证据排序
数值问题中主要问题集中在：
\item 结构化事实不足（缺年份或单位）
\item 计算门控触发率过低
\end{itemize}

\section{4) 可扩展方向}
\begin{itemize}
\item 引入更强的 dense retriever 与领域适配（如金融领域预训练）
\item 使用轻量化的 query rewriting 或规则图谱进行更精准的 gap 解析
\item 扩展计算器支持更多指标、单位与财务结构
\end{itemize}

---

\section{8 结论}

本文构建了一个可复现的金融 RAG 工程体系，覆盖数据规范化、检索、评测与实验编排，并在此基础上实现了多步检索与显式计算模块。实验表明：

\begin{itemize}
\item 检索器微调显著提升了整体检索表现（full dev Recall@10: 0.3246 → 0.3772）。
\item 多步检索在复杂子集上不再造成性能回退，并在 MRR 上呈现轻微提升。
\item 计算器通过门控避免了数值指标退化，为后续提升奠定了稳定基线。
\end{itemize}

未来工作将聚焦于：提升 gap 识别与多步合并策略的有效性、增强数值抽取与单位对齐的鲁棒性，并探索更强的检索与推理模块。

---

\section{附录A 结果表格}

\textbf{表A1 主结果（full dev 与 complex dev）}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{llllll}
\toprule
label & run_id & full_r10 & full_mrr10 & complex_r10 & complex_mrr10 \\
\midrule
pre_ft_baseline & 20260130_234540_ae7cdf_m01 & 0.3246 & 0.2030 & 0.3457 & 0.2330 \\
post_ft_baseline & 20260130_234540_ae7cdf_m02 & 0.3772 & 0.2601 & 0.3909 & 0.2960 \\
post_ft_multistep_best & 20260130_234540_ae7cdf_m03 & 0.3772 & 0.2601 & 0.3909 & 0.2961 \\
post_ft_baseline_calc_best & 20260130_234540_ae7cdf_m04 & 0.3772 & 0.2601 & 0.3909 & 0.2960 \\
post_ft_multistep_calc_best & 20260130_234540_ae7cdf_m05 & 0.3772 & 0.2601 & 0.3909 & 0.2961 \\
post_ft_multistep_T1_calc_best & 20260130_234540_ae7cdf_m06 & 0.3772 & 0.2601 & 0.3909 & 0.2960 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{表A2 数值题结果（numeric dev）}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
label & run_id & num_em & num_rel & num_cov \\
\midrule
pre_ft_baseline & 20260130_234540_ae7cdf_m01 & 0.3791 & 2874.5248 & 0.6202 \\
post_ft_baseline & 20260130_234540_ae7cdf_m02 & 0.3838 & 683.3536 & 0.6266 \\
post_ft_multistep_best & 20260130_234540_ae7cdf_m03 & - & - & - \\
post_ft_baseline_calc_best & 20260130_234540_ae7cdf_m04 & 0.3838 & 683.3536 & 0.6266 \\
post_ft_multistep_calc_best & 20260130_234540_ae7cdf_m05 & 0.3838 & 683.3536 & 0.6266 \\
post_ft_multistep_T1_calc_best & 20260130_234540_ae7cdf_m06 & 0.3838 & 683.3536 & 0.6266 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{表A3 消融结果}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{llllll}
\toprule
label & run_id & full_r10 & full_mrr10 & complex_r10 & complex_mrr10 \\
\midrule
post_ft_multistep_T1_calc_best & 20260130_234540_ae7cdf_m06 & 0.3772 & 0.2601 & 0.3909 & 0.2960 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{附录B 典型复杂查询案例}

\subsection{5.4 典型复杂查询案例（3个）}

\textbf{案例1（qid=8c8c8c34）}
\begin{itemize}
\item Query：Hasbro (HAS) 2023 one-time charges impact on operating profitability vs historical trends and cap allocation implications.
\item Gold Answer（摘要）：In 2023, Hasbro’s operating result turned from a profit in prior years (407.7 million in 2022 and 763.3 million in 2021) to an operating loss of 1,538.8 million…
\item Step0 Top3：008beea7_e0_c0，8c8c8c34_e0_c2，f8aec91a_e0_c1
\item Step1 Top3：008beea7_e0_c0，f8aec91a_e0_c1，8c8c8c34_e0_c2
\item gap/stop：MISSING_ENTITY / MAX_STEPS，final_topk_size=10
\item 分析：该问题包含对比关系与年份信息，多步检索识别到 gap，但 refined query 与原查询高度相似，导致后续步骤新增证据较少，表明实体拆分与重写仍需加强。
\end{itemize}

\textbf{案例2（qid=52e25ec7）}
\begin{itemize}
\item Query：Impact on net investing cash flows from EUC sale cash inflow offsets vs acquisition outflows, AVGO.
\item Gold Answer（摘要）：The $3,485 million inflow from the sale of the EUC business helped to partially offset the significantly higher cash expenditures related to acquisitions…
\item Step0 Top3：506e7d1e_e0_c0，52e25ec7_e0_c0，e4661352_e0_c3
\item Step1 Top3：506e7d1e_e0_c0，52e25ec7_e0_c0，1c47856d_e0_c1
\item gap/stop：MISSING_ENTITY / MAX_STEPS，final_topk_size=10
\item 分析：问题涉及“出售现金流入 vs 并购现金流出”的对比。多步检索能够维持对核心证据的覆盖，但仍未显著扩展证据范围。
\end{itemize}

\textbf{案例3（qid=ed746c33）}
\begin{itemize}
\item Query：Cash flow & cap alloc implications of IRM's ASC 842 storage rev rec vs other lines.
\item Gold Answer（摘要）：For its Global Data Center Business, Iron Mountain recognizes storage revenues under ASC 842…
\item Step0 Top3：ed746c33_e0_c0，2a8785e8_e0_c15，a68b8600_e0_c5
\item gap/stop：NO_GAP / NO_GAP，final_topk_size=10
\item 分析：该类问题实体明确、语义集中，单步即可覆盖核心证据，多步检索不会引入额外噪声。
\end{itemize}

\section{参考文献}
[1] 参考文献占位。
\end{document}